%% bare_jrnl_seminar.tex
%%
%% This is a slightly modified version of the original IEEEtran example bare_jrnl.tex 
%% to meet the needs for the "advanced seminar for security in information technology"
%% at the institute for security in information technology, TUM. 
%% This template is also applicable for writing German texts.
%% 
%% April 2011, Hermann Seuschek
%%


%% bare_jrnl.tex
%% V1.3
%% 2007/01/11
%% by Michael Shell
%% see http://www.michaelshell.org/
%% for current contact information.
%%
%% This is a skeleton file demonstrating the use of IEEEtran.cls
%% (requires IEEEtran.cls version 1.7 or later) with an IEEE journal paper.
%%
%% Support sites:
%% http://www.michaelshell.org/tex/ieeetran/
%% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/IEEEtran/
%% and
%% http://www.ieee.org/


% *** Authors should verify (and, if needed, correct) their LaTeX system  ***
% *** with the testflow diagnostic prior to trusting their LaTeX platform ***
% *** with production work. IEEE's font choices can trigger bugs that do  ***
% *** not appear when using other class files.                            ***
% The testflow support page is at:
% http://www.michaelshell.org/tex/testflow/


%%*************************************************************************
%% Legal Notice:
%% This code is offered as-is without any warranty either expressed or
%% implied; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE! 
%% User assumes all risk.
%% In no event shall IEEE or any contributor to this code be liable for
%% any damages or losses, including, but not limited to, incidental,
%% consequential, or any other damages, resulting from the use or misuse
%% of any information contained here.
%%
%% All comments are the opinions of their respective authors and are not
%% necessarily endorsed by the IEEE.
%%
%% This work is distributed under the LaTeX Project Public License (LPPL)
%% ( http://www.latex-project.org/ ) version 1.3, and may be freely used,
%% distributed and modified. A copy of the LPPL, version 1.3, is included
%% in the base LaTeX documentation of all distributions of LaTeX released
%% 2003/12/01 or later.
%% Retain all contribution notices and credits.
%% ** Modified files should be clearly indicated as such, including  **
%% ** renaming them and changing author support contact information. **
%%
%% File list of work: IEEEtran.cls, IEEEtran_HOWTO.pdf, bare_adv.tex,
%%                    bare_conf.tex, bare_jrnl.tex, bare_jrnl_compsoc.tex
%%*************************************************************************

% Note that the a4paper option is mainly intended so that authors in
% countries using A4 can easily print to A4 and see how their papers will
% look in print - the typesetting of the document will not typically be
% affected with changes in paper size (but the bottom and side margins will).
% Use the testflow package mentioned above to verify correct handling of
% both paper sizes by the user's LaTeX system.
%
% Also note that the "draftcls" or "draftclsnofoot", not "draft", option
% should be used if it is desired that the figures are to be displayed in
% draft mode.
%
\documentclass[11pt,        % Don't change the font size!
               a4paper,     % Don't change the paper size!
               journal,     % Journal paper format
               onecolumn
               ]{IEEEtran}
\makeatletter


\def\markboth#1#2{\def\leftmark{\@IEEEcompsoconly{\sffamily}\MakeUppercase{\protect#1}}%
\def\rightmark{\@IEEEcompsoconly{\sffamily}\MakeUppercase{\protect#2}}}
\makeatother

%
% Use this package for new German hyphenation and to set some 
% captions to German (e.g. Abstract -> Zusammenfassung)
% \usepackage[ngerman]{babel}

%
% Select input file coding Latin1 or UTF8.
% See "http://en.wikipedia.org/wiki/Latin1" and "http://en.wikipedia.org/wiki/Utf8"
% for more information.
%
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{multicol}
\usepackage{listings}
%
% If IEEEtran.cls has not been installed into the LaTeX system files,
% manually specify the path to it like:
% \documentclass[journal]{../sty/IEEEtran}

% Some very useful LaTeX packages include:
% (uncomment the ones you want to load)


% *** MISC UTILITY PACKAGES ***
%
%\usepackage{ifpdf}
% Heiko Oberdiek's ifpdf.sty is very useful if you need conditional
% compilation based on whether the output is pdf or dvi.
% usage:
% \ifpdf
%   % pdf code
% \else
%   % dvi code
% \fi
% The latest version of ifpdf.sty can be obtained from:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/oberdiek/
% Also, note that IEEEtran.cls V1.7 and later provides a builtin
% \ifCLASSINFOpdf conditional that works the same way.
% When switching from latex to pdflatex and vice-versa, the compiler may
% have to be run twice to clear warning/error messages.






% *** CITATION PACKAGES ***
%
%\usepackage{cite}
% cite.sty was written by Donald Arseneau
% V1.6 and later of IEEEtran pre-defines the format of the cite.sty package
% \cite{} output to follow that of IEEE. Loading the cite package will
% result in citation numbers being automatically sorted and properly
% "compressed/ranged". e.g., [1], [9], [2], [7], [5], [6] without using
% cite.sty will become [1], [2], [5]--[7], [9] using cite.sty. cite.sty's
% \cite will automatically add leading space, if needed. Use cite.sty's
% noadjust option (cite.sty V3.8 and later) if you want to turn this off.
% cite.sty is already installed on most LaTeX systems. Be sure and use
% version 4.0 (2003-05-27) and later if using hyperref.sty. cite.sty does
% not currently provide for hyperlinked citations.
% The latest version can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/cite/
% The documentation is contained in the cite.sty file itself.






% *** GRAPHICS RELATED PACKAGES ***
%
\ifCLASSINFOpdf
  \usepackage[pdftex]{graphicx}
  % declare the path(s) where your graphic files are
  \graphicspath{{figuri/}}
  \DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.jpeg,.png, .jpg}
\else
  % or other class option (dvipsone, dvipdf, if not using dvips). graphicx
  % will default to the driver specified in the system graphics.cfg if no
  % driver is specified.
  % \usepackage[dvips]{graphicx}
  % declare the path(s) where your graphic files are
  % \graphicspath{{../eps/}}
  % and their extensions so you won't have to specify these with
  % every instance of \includegraphics
  % \DeclareGraphicsExtensions{.eps}
\fi
% graphicx was written by David Carlisle and Sebastian Rahtz. It is
% required if you want graphics, photos, etc. graphicx.sty is already
% installed on most LaTeX systems. The latest version and documentation can
% be obtained at: 
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/graphics/
% Another good source of documentation is "Using Imported Graphics in
% LaTeX2e" by Keith Reckdahl which can be found as epslatex.ps or
% epslatex.pdf at: http://www.ctan.org/tex-archive/info/
%
% latex, and pdflatex in dvi mode, support graphics in encapsulated
% postscript (.eps) format. pdflatex in pdf mode supports graphics
% in .pdf, .jpeg, .png and .mps (metapost) formats. Users should ensure
% that all non-photo figures use a vector format (.eps, .pdf, .mps) and
% not a bitmapped formats (.jpeg, .png). IEEE frowns on bitmapped formats
% which can result in "jaggedy"/blurry rendering of lines and letters as
% well as large increases in file sizes.
%
% You can find documentation about the pdfTeX application at:
% http://www.tug.org/applications/pdftex





% *** MATH PACKAGES ***
%
%\usepackage[cmex10]{amsmath}
% A popular package from the American Mathematical Society that provides
% many useful and powerful commands for dealing with mathematics. If using
% it, be sure to load this package with the cmex10 option to ensure that
% only type 1 fonts will utilized at all point sizes. Without this option,
% it is possible that some math symbols, particularly those within
% footnotes, will be rendered in bitmap form which will result in a
% document that can not be IEEE Xplore compliant!
%
% Also, note that the amsmath package sets \interdisplaylinepenalty to 10000
% thus preventing page breaks from occurring within multiline equations. Use:
%\interdisplaylinepenalty=2500
% after loading amsmath to restore such page breaks as IEEEtran.cls normally
% does. amsmath.sty is already installed on most LaTeX systems. The latest
% version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/amslatex/math/





% *** SPECIALIZED LIST PACKAGES ***
%
%\usepackage{algorithmic}
% algorithmic.sty was written by Peter Williams and Rogerio Brito.
% This package provides an algorithmic environment fo describing algorithms.
% You can use the algorithmic environment in-text or within a figure
% environment to provide for a floating algorithm. Do NOT use the algorithm
% floating environment provided by algorithm.sty (by the same authors) or
% algorithm2e.sty (by Christophe Fiorio) as IEEE does not use dedicated
% algorithm float types and packages that provide these will not provide
% correct IEEE style captions. The latest version and documentation of
% algorithmic.sty can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/algorithms/
% There is also a support site at:
% http://algorithms.berlios.de/index.html
% Also of interest may be the (relatively newer and more customizable)
% algorithmicx.sty package by Szasz Janos:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/algorithmicx/




% *** ALIGNMENT PACKAGES ***
%
%\usepackage{array}
% Frank Mittelbach's and David Carlisle's array.sty patches and improves
% the standard LaTeX2e array and tabular environments to provide better
% appearance and additional user controls. As the default LaTeX2e table
% generation code is lacking to the point of almost being broken with
% respect to the quality of the end results, all users are strongly
% advised to use an enhanced (at the very least that provided by array.sty)
% set of table tools. array.sty is already installed on most systems. The
% latest version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/tools/


%\usepackage{mdwmath}
%\usepackage{mdwtab}
% Also highly recommended is Mark Wooding's extremely powerful MDW tools,
% especially mdwmath.sty and mdwtab.sty which are used to format equations
% and tables, respectively. The MDWtools set is already installed on most
% LaTeX systems. The lastest version and documentation is available at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/mdwtools/


% IEEEtran contains the IEEEeqnarray family of commands that can be used to
% generate multiline equations as well as matrices, tables, etc., of high
% quality.


%\usepackage{eqparbox}
% Also of notable interest is Scott Pakin's eqparbox package for creating
% (automatically sized) equal width boxes - aka "natural width parboxes".
% Available at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/eqparbox/





% *** SUBFIGURE PACKAGES ***
%\usepackage[tight,footnotesize]{subfigure}
% subfigure.sty was written by Steven Douglas Cochran. This package makes it
% easy to put subfigures in your figures. e.g., "Figure 1a and 1b". For IEEE
% work, it is a good idea to load it with the tight package option to reduce
% the amount of white space around the subfigures. subfigure.sty is already
% installed on most LaTeX systems. The latest version and documentation can
% be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/obsolete/macros/latex/contrib/subfigure/
% subfigure.sty has been superceeded by subfig.sty.



%\usepackage[caption=false]{caption}
%\usepackage[font=footnotesize]{subfig}
% subfig.sty, also written by Steven Douglas Cochran, is the modern
% replacement for subfigure.sty. However, subfig.sty requires and
% automatically loads Axel Sommerfeldt's caption.sty which will override
% IEEEtran.cls handling of captions and this will result in nonIEEE style
% figure/table captions. To prevent this problem, be sure and preload
% caption.sty with its "caption=false" package option. This is will preserve
% IEEEtran.cls handing of captions. Version 1.3 (2005/06/28) and later 
% (recommended due to many improvements over 1.2) of subfig.sty supports
% the caption=false option directly:
%\usepackage[caption=false,font=footnotesize]{subfig}
%
% The latest version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/subfig/
% The latest version and documentation of caption.sty can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/caption/




% *** FLOAT PACKAGES ***
%
%\usepackage{fixltx2e}
% fixltx2e, the successor to the earlier fix2col.sty, was written by
% Frank Mittelbach and David Carlisle. This package corrects a few problems
% in the LaTeX2e kernel, the most notable of which is that in current
% LaTeX2e releases, the ordering of single and double column floats is not
% guaranteed to be preserved. Thus, an unpatched LaTeX2e can allow a
% single column figure to be placed prior to an earlier double column
% figure. The latest version and documentation can be found at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/base/



%\usepackage{stfloats}
% stfloats.sty was written by Sigitas Tolusis. This package gives LaTeX2e
% the ability to do double column floats at the bottom of the page as well
% as the top. (e.g., "\begin{figure*}[!b]" is not normally possible in
% LaTeX2e). It also provides a command:
%\fnbelowfloat
% to enable the placement of footnotes below bottom floats (the standard
% LaTeX2e kernel puts them above bottom floats). This is an invasive package
% which rewrites many portions of the LaTeX2e float routines. It may not work
% with other packages that modify the LaTeX2e float routines. The latest
% version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/sttools/
% Documentation is contained in the stfloats.sty comments as well as in the
% presfull.pdf file. Do not use the stfloats baselinefloat ability as IEEE
% does not allow \baselineskip to stretch. Authors submitting work to the
% IEEE should note that IEEE rarely uses double column equations and
% that authors should try to avoid such use. Do not be tempted to use the
% cuted.sty or midfloat.sty packages (also by Sigitas Tolusis) as IEEE does
% not format its papers in such ways.


%\ifCLASSOPTIONcaptionsoff
%  \usepackage[nomarkers]{endfloat}
% \let\MYoriglatexcaption\caption
% \renewcommand{\caption}[2][\relax]{\MYoriglatexcaption[#2]{#2}}
%\fi
% endfloat.sty was written by James Darrell McCauley and Jeff Goldberg.
% This package may be useful when used in conjunction with IEEEtran.cls'
% captionsoff option. Some IEEE journals/societies require that submissions
% have lists of figures/tables at the end of the paper and that
% figures/tables without any captions are placed on a page by themselves at
% the end of the document. If needed, the draftcls IEEEtran class option or
% \CLASSINPUTbaselinestretch interface can be used to increase the line
% spacing as well. Be sure and use the nomarkers option of endfloat to
% prevent endfloat from "marking" where the figures would have been placed
% in the text. The two hack lines of code above are a slight modification of
% that suggested by in the endfloat docs (section 8.3.1) to ensure that
% the full captions always appear in the list of figures/tables - even if
% the user used the short optional argument of \caption[]{}.
% IEEE papers do not typically make use of \caption[]'s optional argument,
% so this should not be an issue. A similar trick can be used to disable
% captions of packages such as subfig.sty that lack options to turn off
% the subcaptions:
% For subfig.sty:
% \let\MYorigsubfloat\subfloat
% \renewcommand{\subfloat}[2][\relax]{\MYorigsubfloat[]{#2}}
% For subfigure.sty:
% \let\MYorigsubfigure\subfigure
% \renewcommand{\subfigure}[2][\relax]{\MYorigsubfigure[]{#2}}
% However, the above trick will not work if both optional arguments of
% the \subfloat/subfig command are used. Furthermore, there needs to be a
% description of each subfigure *somewhere* and endfloat does not add
% subfigure captions to its list of figures. Thus, the best approach is to
% avoid the use of subfigure captions (many IEEE journals avoid them anyway)
% and instead reference/explain all the subfigures within the main caption.
% The latest version of endfloat.sty and its documentation can obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/endfloat/
%
% The IEEEtran \ifCLASSOPTIONcaptionsoff conditional can also be used
% later in the document, say, to conditionally put the References on a 
% page by themselves.





% *** PDF, URL AND HYPERLINK PACKAGES ***
%
%\usepackage{url}
% url.sty was written by Donald Arseneau. It provides better support for
% handling and breaking URLs. url.sty is already installed on most LaTeX
% systems. The latest version can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/misc/
% Read the url.sty source comments for usage information. Basically,
% \url{my_url_here}.





% *** Do not adjust lengths that control margins, column widths, etc. ***
% *** Do not use packages that alter fonts (such as pslatex).         ***
% There should be no need to do such things with IEEEtran.cls V1.6 and later.
% (Unless specifically asked to do so by the journal or conference you plan
% to submit to, of course. )


% correct bad hyphenation here
\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor Controller}


\usepackage{graphicx}
\begin{document}
%
% paper title
% can use linebreaks \\ within to get better formatting as desired
\title{Aplicatie Web pentru\\ Gestiunea Planurilor de Invatamant}
%
%
% author names and IEEE memberships
% note positions of commas and nonbreaking spaces ( ~ ) LaTeX will not break
% a structure at a ~ so this keeps an author's name from being broken across
% two lines.
% use \thanks{} to gain access to the first footnote area
% a separate \thanks must be used for each paragraph as LaTeX2e's \thanks
% was not built to handle multiple paragraphs
%

\author{Iosif~Andrei~Cristian\\Coordonator:~Laurențiu~Boicescu}% <-this % stops a space
%\thanks{M. Shell is with the Department
%of Electrical and Computer Engineering, Georgia Institute of Technology, Atlanta,
%GA, 30332 USA e-mail: (see http://www.michaelshell.org/contact.html).}% <-this % stops a space
%\thanks{J. Doe and J. Doe are with Anonymous University.}% <-this % stops a space
%\thanks{Manuscript received April 19, 2005; revised January 11, 2007.}}

% note the % following the last \IEEEmembership and also \thanks - 
% these prevent an unwanted space from occurring between the last author name
% and the end of the author line. i.e., if you had this:
% 
% \author{....lastname \thanks{...} \thanks{...} }
%                     ^------------^------------^----Do not want these spaces!
%
% a space would be appended to the last name and could cause every name on that
% line to be shifted left slightly. This is one of those "LaTeX things". For
% instance, "\textbf{A} \textbf{B}" will typeset as "A B" not "AB". To get
% "AB" then you have to do: "\textbf{A}\textbf{B}"
% \thanks is no different in this regard, so shield the last } of each \thanks
% that ends a line with a % and do not let a space in before the next \thanks.
% Spaces after \IEEEmembership other than the last one are OK (and needed) as
% you are supposed to have spaces between the names. For what it is worth,
% this is a minor point as most people would not even notice if the said evil
% space somehow managed to creep in.



% The paper headers
%\markboth{Hauptseminar Sicherheit in der Informationstechnik, Sommersemester 2011}%
\markboth{Draft Lucrare de Licență ver\_SCCS\_S14}%
{Iosif Andrei: Aplicatie Web pentru Gestiunea Planurilor de Invatamant}

%\markboth{Journal of \LaTeX\ Class Files,~Vol.~6, No.~1, January~2007}%
%{Shell \MakeLowercase{\textit{et al.}}: Bare Demo of IEEEtran.cls for Journals}
% The only time the second header will appear is for the odd numbered pages
% after the title page when using the twoside option.
% 
% *** Note that you probably will NOT want to include the author's ***
% *** name in the headers of peer review papers.                   ***
% You can use \ifCLASSOPTIONpeerreview for conditional compilation here if
% you desire.




% If you want to put a publisher's ID mark on the page you can do it like
% this:
%\IEEEpubid{0000--0000/00\$00.00~\copyright~2007 IEEE}
% Remember, if you use this you must call \IEEEpubidadjcol in the second
% column for its text to clear the IEEEpubid mark.



% use for special paper notices
%\IEEEspecialpapernotice{(Invited Paper)}


% make the title area
\maketitle


\begin{abstract}
%\boldmath
Birocrația se infiltrează imperceptibil în toate sistemele complexe, aducând întârzieri și pași intermediari nedoriți. Un astfel de proces îl reprezintă gestiunea planurilor de învățământ, activitate ce ar putea fi desfășurată exclusiv online. Lucrarea are ca scop prezentarea unei soluții în vederea creerii unei astfel de intefețe de gestiune. Prin intermediul unei aplicații web, studenții ar putea consulta planurile de învățământ, iar cadrele didactice și personalul autorizat ar putea aduce modificări. Limbajul folosit în vederea realizării aplicației este Java.
%\begin{itemize}
%   \item Why is this topic important and interesting?
%   \item What is the topic?
%\end{itemize}
%It's a good writing style to answer the "why" question first by putting the
%topic in a broader context. 

\end{abstract}
% IEEEtran.cls defaults to using nonbold math in the Abstract.
% This preserves the distinction between vectors and scalars. However,
% if the journal you are submitting to favors bold math in the abstract,
% then you can use LaTeX's standard command \boldmath at the very start
% of the abstract to achieve this. Many IEEE journals frown on math
% in the abstract anyway.

% Note that keywords are not normally used for peerreview papers.
%\begin{IEEEkeywords}
%IEEEtran, journal, \LaTeX, paper, template.
%\end{IEEEkeywords}



% For peer review papers, you can put extra information on the cover
% page as needed:
% \ifCLASSOPTIONpeerreview
% \begin{center} \bfseries EDICS Category: 3-BBND \end{center}
% \fi
%
% For peerreview papers, this IEEEtran command inserts a page break and
% creates the second title. It will be ignored for other modes.
% \IEEEpeerreviewmaketitle


\section{Introducere}
O aplicație de gestiune necesită în primul rând o analiză a cerințelor de sistem. Specificând funcționalitatea aplicației încă de la începutul ciclului de dezvoltare, testarea și extinderea pot fi realizate mai ușor.

\subsection{Specificare funcțională}
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{usecase_diagram}
% where an .eps filename suffix will be assumed under latex, 
% and a .pdf suffix will be assumed for pdflatex; or what has been declared
% via \DeclareGraphicsExtensions.
% \centering
\caption{Modelare a Cazurilor de Utilizare}
\label{usecases}
\end{figure}
Utilizatorii neautentificați au drept doar de vizualizare a informației.\\
Prin autentificare, un utilizator autorizat are acces la funcționalități suplimentare: creare, modificare și ștergere a unei discipline din planurile actuale de învățâmânt. Fiecare cadru didactic sau persoana autorizata (ex. secretare) are drepturi de modificare doar asupra unui set predefinit de deiscipline, asociat acestuia.

\subsection{Analiză de domeniu}
Crearea claselor principale a aplicației a implicat următoarele etape:
\begin{itemize}
   \item Identificarea și eliminarea informației reduntante din tabelul planurilor de învățământ
   \item Identificarea gradurilor de permisiune pentru fiecare tip de utilizator
   \item Crearea bazei de date
   \item Generarea claselor din baza de date
\end{itemize}

% vrajeala de aici: https://elearningatria.files.wordpress.com/2013/10/oomd_chapter12_ap.pdf
%\section{Stand der Technik}


\section{State of the Art}
Tendința de mutare a aplicațiilor în cloud este una deja XX, crescând constant în popularitate. Aplicațiile web sunt în primul rând {\bf portabile}, ceea ce înseamnă că pot fi accesate de pe orice dispozitiv cu Internet, fără a fi necesară existența vreunui program suplimentar pe dispozitivul respectiv. Un alt avantaj îl reprezintă {\bf disponibiliatea} neintreruptă, eventualele îmbunătățiri ale aplicației putând fi resimțite imediat de utilizatori.\\
Astfel de sisteme de gestiune devin tot mai ușor de realizat cu ajutorul {\it framework}-urilor pentru Java și Javascript, cât și a {\it plugin}-urilor de Wordpress.\\
Există inclusiv {\it Wizard}-uri de creat astfel de aplicații, precum {\it Evolutility}, însă funcționalitatea și gradul de personalizare sunt perceptibil scăzute, ele fiind menite pentru utilizatori neexperimentați.


\section{Baza de date}
Persistența reprezintă caracteristica unei stări de a exista ulterior terminării procesului care a creat-o. în contextul aplicației de față, persistența se referă la stocarea datelor și a modificărilor survenite asupra acestora inclusiv în urma opririi aplicației.\\
Persistența datelor este asigurată de interfața de programare {\it Java Database Connectivity} (JDBC). Aceasta realizează conexiunea între aplicație și bază de date prin intermediul {\it driver}-ului MySQLConnector/J, permițând execuția de comenzi și citirea de rezultate.\\
Structura inițială a tabelului pe baza căruia a trebuit creată baza de date poate fi observată în Figura \ref{tabel_discipline}.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Tabel_Discipline}
% where an .eps filename suffix will be assumed under latex, 
% and a .pdf suffix will be assumed for pdflatex; or what has been declared
% via \DeclareGraphicsExtensions.
% \centering
\caption{Tabelul de Discipline}
\label{tabel_discipline}
\end{figure}

Elementele redundante observate în tabel sunt:
\begin{itemize}
	\item Coloanele duble corespunzătoare:
	\begin{itemize}
	   \item Puncte Credit
	   \item Nr. Ore / Săpt
	\end{itemize}
	\item {\bf Total ore}, putând fi obținut astfel: {\it Ore\_Totale\_x = Nr\_Sapt * Ore\_Sapt\_X}, unde {\it x} reprezinta o categorie ({\it C}, {\it S}, {\it L}, {\it P}, {\it LP}).
	\item {\bf Studiu Indiv. total}, putând fi obținut cu formula: {\it Studiu\_indiv = 26 * ECTS - ore\_totale}.
\item Suplimentar, codul unei discipline conține următoarea informație despre aceasta:
	\begin{itemize}
		\item COD\_1 reprezintă numărul facultății (4 corespunde ETTI)
		\item COD\_3 reprezintă numărul semstrului în care disciplina este predată
	\end{itemize}
\end{itemize}

\hfill

În urma eliminării redundanței din tabele utilizate actual în gestiunea disciplinelor, s-a ajuns la următoarele tabele, denumite sugestiv:
\begin{multicols}{3}
\begin{itemize}
   \item Facultăți
   \item Domenii
   \item Specializări
   \item Discipline
   \item Utilizatori
   \item Facultati2domenii
   \item Domenii2specializari
   \item Users2discipline
   \item Users2specializari
   \item Users2domenii
   \item Users2facultati
   \item SesiuniUtilizatori
\end{itemize}
\end{multicols}
Toate relațiile între tabele sunt {\bf 1:N}, iar în interiorul oricărui tabel nu există dependențe tranzitive între coloane și cheia primară. Aceste condiții fiind îndeplinite, baza de date poate fi considerată ca fiind {\it normalizată in forma a treia} (3FN).\\



\pagebreak


Figura \ref{DB} arată structura actuală a bazei de date și evidențiază grafic relațiile dintre tabele. Suplimentar, s-au introdus tabelele {\it Utilizatori} și cele denumite pe tiparul {\it user2}{\textit{\textbf X}}, ce definesc relații {\it 1:N} între un utilizator și obiecte de tipul {\textit {\textbf X}} (sesiuni, specializari, domenii, discipline). 
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{DB}
% where an .eps filename suffix will be assumed under latex, 
% and a .pdf suffix will be assumed for pdflatex; or what has been declared
% via \DeclareGraphicsExtensions.
% \centering
\caption{Baza de Date}
\label{DB}
\end{figure}


Tabelul {\it Sesiuni} include informații despre utilizatorii autentificați în sistem la un moment de timp și va fi discutat în secțiunea de securitate a lucrării.

\pagebreak

\section{Arhitectura Model-View-Controller}
Pentru ușurință în organizarea, mentenanța și extinderea codului, decizia arhitecturală făcută a fost în favoarea Model-View-Controller (MVC).\\
Datele sunt independente din punct de vedere logic de modul în care acestea sunt prezentate utilizatorului. Suplimentar, acțiunile cauzate de comenzile utilizatorului, pot fi izolate de prezentarea informației.\\
Arhitectura MVC duce la o separare a coduui în 3 clase separate. Acestea sunt prezentate mai jos, particularizate pe aplicația vizată de lucrare.


\subsection{Model}
\begin{itemize}
   \item Este o reprezentare a datelor manipulate de aplicație
   \item încapsulează starea aplicației
   \item Expune funcționalitatea aplicației
\end{itemize}
Implementarea recurge la {\it framework}-ul Hibernate. Astfel, fiecare tabel din cadrul bazei de date va avea drept corespondent o clasă cu adnotarea {\it @Entity}. Respectiva adnotare conferă clasei proprietatea de a fi tratată drept {\it entity bean}. Acest lucru asigură interfațare corectă cu {\it framework}-ul, și deci implicit persistență și integritate tranzacțională între aplicație și baza de date.


\subsection{View}
\begin{itemize}
   \item Prezintă datele într-un format vizual.
   \item Trimite interacțiunile din partea utilizatorului spre {\it Controller}
   \item Permite {\it Controller}-ului să selecteze formatul vizual.
\end{itemize}
Paginile necesare aplicației sunt prezentate în lista de mai jos, cu o scurtă descriere:
\begin{itemize}
   \item {\bf Home}: Afișează un tabel cu disciplinele, cât și filtre de căutare pentru acestea.
      \item {\bf Login}: Formular de înregistrare în aplicație, prin care utilizatorii autorizați vor putea accesa paginile ce urmează a fi menționate.
   \item {\bf Edit}: Pagina aduce suplimentar față de {\bf Home} doar butoane de {\it Editare} și {\it Ștergere} pentru fiecare disciplină. 
   \item {\bf Adaugă}: Formular de adăugare a unei noi discipline în baza de date.
	\item {\bf Utilizatori}: Accesibil doar unei persoane cu drept de administrator, permite gestiunea utilizatorilor și a drepturilor acestora.
\end{itemize}


\subsection{Controller}
\begin{itemize}
	\item Traduce acțiunile utilizatorului în modificări la celelalte două nivele menționate anterior. O acțiune poate modifica datele din {\bf Model}, sau poate redirecționa utilizatorul spre o altă pagină conținută în {\bf View}
	\item Validează acțiunile utilizatorului
	\item Definește comportamentul aplicației
\end{itemize}

Principalele acțiuni definite în planul {\bf Controller} sunt cele de gestiune (creare, citire, actualizare, ștergere) și cele de autentificare (login, logout).\\
Suplimentar, se dorește ca implementarea funcționalităților să ducă la o aplicație {\bf RESTful} (cu transfer reprezentațional de stări). Acest lucru ar ușura eventuala extindere a aplicației spre, de exemplu, o aplicație companion de Android, sau o interfațare cu o altă aplicație, sporind astfel gradul de automatizare al gestiunii.

\section{Framework-ul Spring [2]}
Un {\it framework} reprezintă un schelet în jurul căruia dezvoltarea aplicației are loc cu intr-un mod standardizat. Contribuția programatorilor se va reduce astfel în principal la definirea structurilor de date personalizate ale aplicației, denumite {\it Plain Old Java Object} (POJO).\\
Reducându-se necesitatea de scriere de cod {\it boilerplate}, lucru pentru care limbajul Java este infam, atenția dezvoltatorului se poate concentra astfel în mai mare măsură pe funcționalitatea programului.\\
Noțiunea de {\it Injectare de Dependențe} apare prima dată în 1994 și este un precursor al {\it Inversiunii Controlului} (IoC).\\
Cu cât un program crește în complexitate, se dorește ca gradul de independență între componente să nu se piardă. Acest lucru duce la posibilitatea modificării unor secțiuni de cod fără necesitatea unei intervenții în intreg programul.\\
Acest lucru se numește {\it decuplare a dependențelor} și se obține prin {\it Principiul Inversării Dependențelor} (DIP), bazat pe următoarele două reguli:
\begin{itemize}
	\item Dependența modulelor de cod doar de abstracții (modulele de nivel superior să fie independente de cele de nivel inferior, și reciproc)
	\item Abstracțiile nu trebuie să depindă de detalii, ci invers.
\end{itemize}
DIP este obținut în {\it Spring} prin intermediul unui container de IoC. Containerul IoC este reprezentat de interfața {\it ApplicationContext} și este responabil pentru instanțierea, configurarea și asamblarea obiectelor, căt și de gestionare ciclului de viață al acestora.\\
Un alt avantaj al implementării IoC, lucru ușurat de {\it Spring}, îl reprezintă {\bf testarea}. Compomentele aplicației nu sunt strâns cuplate, putând fi testate {\it individual} și {\it independent}.


\section{Securizarea Aplicației}
\subsection{Injecție SQL}
Deși este o vulnerabilitate bine cunoscută, aceasta a fost clasată în continuare pe locul I în {\it OWASP Top 10}[3], topul celor mai răspândite probleme de securitate în aplicațiile web.\\
Injecția SQL implică exfiltrarea de informație și alterarea bazei de date prin intermediul datelor furnizate de'' utilizator către aplicație.\\
Un astfel de exemplu ar putea fi următorul, unde {\it user\_input} sunt date introduse de utilizator.

\begin{lstlisting}
	rset = stmt.executeQuery("SELECT * FROM tabel_nondescript"
				  WHERE nume LIKE %" + user_input + "%");
\end{lstlisting}

Sintaxa SQL poate fi folosită astfel în deplinătate de o persoană neautorizată să interfațeze cu baza de date, dacă {\it user\_input} conține un șir de caractere de genul:
\begin{lstlisting}
	"abcdef%; SELECT * FROM tabel_important; --"
\end{lstlisting}

\hfill

Această problemă este complet evitată folosind {\textit {\textbf Java Prepared Statements}}. Utilizarea unui {\it Prepared Statement} la interacțiunea cu baza de date are ca și consecință {\it sanitizarea} comenzii ce este trimisă către server-ul MySQL. Sanitizarea lucru implică {\it escaping} al caracterelor speciale. Astfel, caracterele ce fac parte din sintaxa limbajului MySQL (precum {\it ; - * \%}, etc sunt procesate strict ca și caracter printabil, fără a avea vreo influență asupra comenzii efectuate, cum era cazul în exemplul de mai sus.



\pagebreak

\subsection{Autentificarea Utilizatorilor}
O persoană neautentificată nu are decât drepturi de vizualizare asupra listei de discipline conținută în baza de date, cum se poate observa în Figura \ref{seq_user}.

 \begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{WebSequence_User}
% where an .eps filename suffix will be assumed under latex, 
% and a .pdf suffix will be assumed for pdflatex; or what has been declared
% via \DeclareGraphicsExtensions.
% \centering
\caption{Diagramă de secvență - Persoană Neutentificată}
\label{seq_user}
\end{figure}

Accesul la resurse protejate este realizat prin implementarea de {\it filtre}. Un utilizator trebuie să fie autentificat pentru a avea acces la paginile referitoare la gestiune.

Datele de autentificare ale unui utilizator nu sunt stocate în clar, din considerente GDPR și întrucât compromiterea aplicației ar duce la exfiltrare de date sensibile. Este stocat în schimb {\it hash}-ul parolelor, printr-o procedură numită {\it Salted Password Hashing}[4]. Autentificarea se face prin verificarea existenței tuplului de date (input\_user, has(input\_parola)) în tabelul de utilizatori.\\

Dacă utilizatorul este autentificat, se urmează următoarele etape:
\begin{itemize}
	\item Se generează un șir aleator de 32 de caractere, numit {\it id\_sesiune}.
	\item Se inserează în tabelul {\it Sesiuni} tuplul de date (id\_utilizator, id\_sesiune)		
	\item Se trimite înapoi către utilizator un cookie ce conține aceste date.
\end{itemize}

Atât timp cât aplicația este utilizată peste HTTPS, astfel încât cookie-urile să nu fie interceptate, un utilizator rămâne autentificat atât timp cât cookie-ul nu expiră.

Un cookie poate fi expirat atât prin acțiunea de {\it Logout} din partea utilizatorului, cât și prin crearea unui {\it EVENT} în interiorul bazei de date MySQL, pentru a șterge intrările din tabelul {\it Sesiuni} corespunzătoare unui cookie ce și-a depășit durata de viață.

Procesul de login poate fi observat în secvența de acțiuni ilustrată în Figura \ref{seq_admin}.


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{WebSequence_Admin}
% where an .eps filename suffix will be assumed under latex, 
% and a .pdf suffix will be assumed for pdflatex; or what has been declared
% via \DeclareGraphicsExtensions.
% \centering
\caption{Diagramă de secvență - Persoană Autentificată}
\label{seq_admin}
\end{figure}


\pagebreak

\section {Interfața}
Interfața a fost proiectată având drept caracteristică principală un grad ridicat de intuitivitate.
S-au utilizat {\it CSS} și {\it Bootstrap} pentru estetizarea codului HTML al paginii. Aspectul curent al paginilor principale de interes poate fi văzut în Figura \ref{interata}.
\begin{figure}[!hb]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{interfata.png}
% where an .eps filename suffix will be assumed under latex, 
% and a .pdf suffix will be assumed for pdflatex; or what has been declared
% via \DeclareGraphicsExtensions.
% \centering
\caption{Interfața Aplicației}
\label{interfata}
\end{figure}


\section{Concluzii}
Prezentarea actuală nu prezintă soluţii pentru autenticitatea informaţiei sau mecanisme de control ar versiunii schimbărilor. Acestea sunt un prim plan important în ceea ce priveşte dezvoltarea ulterioară a aplicaţiei.\\
Din punct de vedere al valorificarii financiare, aplicaţia nu prezintă interes deosebit: nu există o standardizare a planurilor de învăţământ, iar acest lucru intervine direct în comercializarea fără modificări a aplicaţiei.\\
Fiind vorba de un proiect al cărui primă premiză a fost maximizarea timpului folosit util, cel mai bun viitor pe care l-ar putea avea acesta este trecerea sa în domeniu public: Un proiect Open Source de interes va beneficia de dezvoltare şi susţinere din partea tuturor celor care îl consideră util. Deşi nu este universal aplicabil, nivelul redus de schimbări pentru a-l adapta de la o instituţie la alta fac proiectul ideal pentru “lansarea” în Open Source, în speranţa reducerii birocraţiei într-o arie cât mai largă din învăţământ.


% if have a single appendix:
%\appendix[Proof of the Zonklar Equations]
% or
%\appendix  % for no appendix heading
% do not use \section anymore after \appendix, only \section*
% is possibly needed

% use appendices with more than one appendix
% then use \section to start each appendix
% you must declare a \section before using any
% \subsection or using \label (\appendices by itself
% starts a section numbered zero.)
%


% \appendices
% \section{Proof of the First Zonklar Equation}
% Appendix one text goes here.

% you can choose not to have a title for an appendix
% if you want by leaving the argument blank
% \section{}
% Appendix two text goes here.


% use section* for acknowledgement
%\section*{Acknowledgment}


%The authors would like to thank...


% Can use something like this to put references on a page
% by themselves when using endfloat and the captionsoff option.
\ifCLASSOPTIONcaptionsoff
  \newpage
\fi



% trigger a \newpage just before the given reference
% number - used to balance the columns on the last page
% adjust value as needed - may need to be readjusted if
% the document is modified later
%\IEEEtriggeratref{8}
% The "triggered" command can be changed if desired:
%\IEEEtriggercmd{\enlargethispage{-5in}}

% references section

% can use a bibliography generated by BibTeX as a .bbl file
% BibTeX documentation can be easily obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/biblio/bibtex/contrib/doc/
% The IEEEtran BibTeX style support page is at:
% http://www.michaelshell.org/tex/ieeetran/bibtex/
%\bibliographystyle{IEEEtran}
% argument is your BibTeX string definitions and bibliography database(s)
%\bibliography{IEEEabrv,../bib/paper}
%
% <OR> manually copy in the resultant .bbl file
% set second argument of \begin to the number of references
% (used to reserve space for the reference number labels box)
\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{IEEEhowto:kopka}
H.~Kopka and P.~W. Daly, \emph{A Guide to \LaTeX}, 3rd~ed.\hskip 1em plus
  0.5em minus 0.4em\relax Harlow, England: Addison-Wesley, 1999.
\bibitem{a:b} David Winterfeldt, Spring by Example
\bibitem{c:d} OWASP Top 10 2017, www.owasp.org/index.php/Top\_10-2017\_Top\_10, data ultimei accesări: 03.05.2019
\bibitem{salt} crackstation.net/hashing-security.htm, data ultimei accesări: 03.05.2019
\end{thebibliography}

% biography section
% 
% If you have an EPS/PDF photo (graphicx package needed) extra braces are
% needed around the contents of the optional argument to biography to prevent
% the LaTeX parser from getting confused when it sees the complicated
% \includegraphics command within an optional argument. (You could create
% your own custom macro containing the \includegraphics command to make things
% simpler here.)
%\begin{biography}[{\includegraphics[width=1in,height=1.25in,clip,keepaspectratio]{mshell}}]{Michael Shell}
% or if you just want to reserve a space for a photo:

%\begin{IEEEbiography}{Michael Shell}
%Biography text here.
%\end{IEEEbiography}

% if you will not have a photo at all:
%\begin{IEEEbiographynophoto}{John Doe}
%Biography text here.
%\end{IEEEbiographynophoto}

% insert where needed to balance the two columns on the last page with
% biographies
%\newpage

%\begin{IEEEbiographynophoto}{Jane Doe}
%Biography text here.
%\end{IEEEbiographynophoto}

% You can push biographies down or up by placing
% a \vfill before or after them. The appropriate
% use of \vfill depends on what kind of text is
% on the last page and whether or not the columns
% are being equalized.

%\vfill

% Can be used to pull up biographies so that the bottom of the last one
% is flush with the other column.
%\enlargethispage{-5in}



% that's all folks
\end{document}





%%%% =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= %%%

% Proiectare aplicatii dupa use-cases
% Proiectare de interfata web
% INTRO: Detalii planuri de invatamant (pt proiectare as well - ce prevad a fi editat)
% Arhi eplicatie
\

% Introducere
% 	Context General
% 	Obiectivele Lucrarii
% 	Continut, pe capitole (povestit cuprinsul)
% 	State of the art - succint despre automatizare
% 	Contributiile personale ale autorului

% Nr par de pagini per capitol
% Info generale in capitolele introductive (Maven, MySQL, Spring, etc)

% Concluzii:
	% In urma dezvoltarii si testarii
	% Mentionat ca nu exista o astfel de unealta
	% Reiterate toate contributiile autorului
	% Perspective de dezvoltare utlerioara
	% Mentionat participare SCCS [!]


% Anexa separata cu figuri, daca e cazul
% Anexare cod sursa + structura bazei de date
% Final: Anexa Printrscreen-uri din cadrul aplicatiei (in caz ca se strica ceva la prezentare)



% Bibliotgrafie [AutorAnpublicare] [Xulescu09-1], alfabetic

%%%% =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= %%%


